<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title><![CDATA[лаба 4]]></title><description><![CDATA[Obsidian digital garden]]></description><link>http://github.com/dylang/node-rss</link><image><url>lib\media\favicon.png</url><title>лаба 4</title><link></link></image><generator>Webpage HTML Export plugin for Obsidian</generator><lastBuildDate>Thu, 16 May 2024 17:44:25 GMT</lastBuildDate><atom:link href="lib\rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><pubDate>Thu, 16 May 2024 17:44:22 GMT</pubDate><ttl>60</ttl><dc:creator></dc:creator><item><title><![CDATA[Механическая система. Силы внешние и внутренние.]]></title><description><![CDATA[ 
 <br><br>Систему материальных точек или тел, движение ( или равнове­сие) которой рассматривается, будем называть механической системой. Если между точками (телами) механической системы действу­ют силы взаимодействия, то она обладает тем свойством, что в ней положение или движе­ние каждой точки (тела) зависит от положения и движения всех остальных. Классическим примером такой системы является солнечная система, в которой все тела связаны силами взаимного притяжения. Действующие на механическую систему ак­тивные силы  и реакции связей  разделя­ют на внешние  и внутренние  (индексы е и i от латинских exterior — внешний и interior — внутренний).<br><img height="avto" src="https://raw.githubusercontent.com/difdifdif/teor_mex/main/image/1.jpg" referrerpolicy="no-referrer" style="width: 300px; max-width: 100%;"><br>Рис. 274<br>Внешними называют силы, действующие на точки системы со сторо­ны точек или тел, не входящих в состав данной системы. Внутренними называют силы, с которыми точки или тела данной системы действуют друг на друга. Эго разделение является условным и за­висит от того, какая механическая система рассматривается. На­пример, если рассматривается движение всей Солнечной системы, то сила притяжения Земли к Солнцу будет внутренней; если же рас­сматривается движение системы Земля — Луна, то для этой системы та же сила будет внешней.<br> Внутренние силы обладают следующими свойствами:<br>
<br>
Геометрическая сумма(главный вектор) всех внутренних сил системы равняется нулю. В самом деле, по третьему закону динамики любые две точки системы (рис. 274) действуют друг на друга с равным по модулю и противоположно направленными силами  и , сумма которых равна нулю. Так как аналогичный результат имеет место для любой пары точек системы, то<br>


<br>
Сумма моментов ( главный момент) всех внутренних сил си­стемы относительно любого центра или оси равняется нулю. Действительно, если взять произвольный центр , то из рис. 274 видно, что  Аналогичный результат получится при вычислении моментов относительно оси. Следовательно, и для всей системы будет:<br>


<br>Из доказанных свойств не следует, однако, что внутренние силы взаимно уравновешиваются и не влияют на движение системы, так как эти силы приложены к разным материальным точкам или телам и могут вызвать взаимные перемещения этих точек или тел. Уравновешенной вся совокупность внутренних сил будет у системы, представляющей собой абсолютно твердое тело.]]></description><link>1-глава\readme.html</link><guid isPermaLink="false">1 Глава/README.md</guid><pubDate>Thu, 16 May 2024 17:17:45 GMT</pubDate><enclosure url="https://raw.githubusercontent.com/difdifdif/teor_mex/main/image/1.jpg" length="0" type="image/jpeg"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://raw.githubusercontent.com/difdifdif/teor_mex/main/image/1.jpg&quot;&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Масса системы. Центр масс.]]></title><description><![CDATA[ 
 <br><br>Движение системы кроме действующих сил зависит также от ее суммарной массы и распределения масс. Масса системы (обозначаем­  или  ) равна арифметической сумме масс всех точек или тел, образующих их систему: <br><br>т к. Распределение масс в системе определяется значениями масс ее точек и их взаимными положениями, т. е. их координатами .<br>Однако оказывается, что при решении тех задач динами­ки, которые мы будем рассматривать, в частности динамики твердого тела, для учета распределения масс достаточно знать не все ве­личины т к ,  , а некоторые, выражаемые через них суммар­ные характеристики. Ими являются: координаты центра масс (выражаются через суммы произведений масс точек системы на их координаты), осевые моменты инерции (выражаются через суммы произведений масс точек системы на квадраты их координат) и центробежные моменты инерции (выражаются через суммы произ­ведений масс точек системы и двух из их координат). Эти характери­стики мы в данной главе и рассмотрим.<br>Центр масс. В однородном поле тяжести, для которого , вес любой частицы тела пропорционален ее массе. Поэто­му о распределении масс в теле можно судить по положению его центра тяжести. Преобразуем формулы, определяющие координаты центра тяжести тела, к виду, явно содержащему массу. Для чего, сократив на , найдем: <br><br>В полученные равенства входят теперь массы   этих точек. Следовательно, положение точки  действительно характеризует распределение масс в теле или в любой механической системе, если под  понимать соответственно массы и координаты точек системы.<br>Геометрическая точка , координаты которой определяются формулами (1), называется центром масс или центром инерции механической системы.<br>Если положение центра масс определять его радиусом-вектором , то из равенств (1) для  получается формула<br><br>где  - радиусы-векторы точек, образующих систему.<br>Из полученных результатов следует, что для твердого тела, находящегося в однородном поле тяжести, положения центра масс и центра тяжести совпадают. Но в отличие от центра тяжести понятие о центре масс сохраняет свой смысл для тела, находящегося в любом силовом поле (например, в центральном поле тяготения), и, кроме того, как характеристика распределения масс, имеет смысл не только для твердого тела, но и для любой механической системы.]]></description><link>2-глава\readme.html</link><guid isPermaLink="false">2 Глава/README.md</guid><pubDate>Thu, 16 May 2024 17:26:42 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Моменты инерции тела относительно параллельных осей. Теорема Гюйгенса.]]></title><description><![CDATA[ 
 <br><br>Моменты инерции данного тела относительно разных осей бу­дут, вообще говоря, разными. Покажем, как, зная момент инерции относительно какой-нибудь одной оси, проведенной в теле, найти момент инерции относительно любой дру­гой оси, ей параллельной.<br>
<img height="300" src="https://raw.githubusercontent.com/difdifdif/teor_mex/main/image/3.jpg" referrerpolicy="no-referrer" style="width: 300px; max-width: 100%;"><br>Рис. 278<br>Проведем через центр масс  тела произвольные оси , а через любую точку  на оси  — , такие, что  (рис. 278). Расстояние меж­ду осями  и  обозначим через .<br>Тогда по формулам (3) будет:<br>
<br>Но, как видно из рисунка, для любой точки тела  и  , а  . Подставляя эти значения  в выражение для  и вынося общие множители  и  за скобки, получим<br><br>В правой части равенства первая сумма равна , а вторая — массе тела  . Найдем значение третьей суммы. На основании формул (1) для координат центра масс . Так как в нашем случае точка  является началом координат то  , и следовательно . Окончательно получаем<br><br>Формула (9) выражает следующую теорему Гюйген­са1 : момент инерции тела относительно данной оси равен момен­ту инерции относительно оси, ей параллельной, проходящей через центр масс тела, сложенному с произведением массы всего тела на квадрат расстояния между осями.<br>
Из формулы (9) видно, что . Следовательно, из всех осей данного направления наименьший момент инерции будет отно­сительно той оси, которая проходит через центр масс.<br>
Теорема Гюйгенса позволяет найти момент инерции тела относительно данной оси  и в том случае, когда известен его момент инерции относительно любой оси , параллельной . При этом надо знать расстояния  и , каждой из этих осей от центра масс тела. Тогда, зная  и , мы по формуле (9) определяем , а затем по той же формуле находим искомый момент инерции .<br>
1:Христиан Гюйгенс (1629-1695) - выдающийся голландский ученый, механик, физик и астроном. Изобрел первые маятниковые часы. В связи с этим изучал колебания физического маятника и ввел понятие о моменте инерции тела (сам термин предложил позже Эйлер).]]></description><link>3-глава\readme.html</link><guid isPermaLink="false">3 Глава/README.md</guid><pubDate>Thu, 16 May 2024 17:26:23 GMT</pubDate><enclosure url="https://raw.githubusercontent.com/difdifdif/teor_mex/main/image/3.jpg" length="0" type="image/jpeg"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://raw.githubusercontent.com/difdifdif/teor_mex/main/image/3.jpg&quot;&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Момент инерции тела относительно оси. Радиус инерции.]]></title><description><![CDATA[ 
 <br><br>Моментом инерции тела (системы ) относительно данной оси  (или осевым моментом инерции) называется скалярная величина, равная сумме произведений масс всех точек тела (системы ) на квад­раты их расстояний от этой оси:<br><br>Из определения следует, что момент инерции тела (или системы) относительно любой оси является величиной положительной и не равной нулю. В дальнейшем будет показано, что осевой момент инерции играет при вращательном движении тела такую же роль, какую масса при поступательном, т.е. что осевой момент инерции является мерой инертности тела при вращательном движении.<br>Согласно формуле (2) момент инерции тела равен сумме моментов инерции всех его частей относительно той же оси. Для одной мате­риальной точки, находящейся на расстоянии  от оси,  Единицей измерения момента инерции в СИ будет 1  (в системе МКГСС— 1 ).<br>Для вычисления осевых моментов инерции можно расстояния точек от осей выражать через координаты  этих точек (на­пример, квадрат расстояния от оси  будет  и т.д.). Тогда моменты инерции относительно осей  будут определяться формулами:<br>
<br>Часто в ходе расчетов пользуются понятием радиуса инерции. Радиусом инерции тела относительно оси  называется линейная величина  определяемая равенством<br>
<br>где  — масса тела. Из определения следует, что радиус инерции геометрически равен расстоянию от оси  той точки, в которой надо сосредоточить массу всего тела, чтобы момент инерции одной этой точки был равен моменту инерции всего тела.<br>Зная радиус инерции, можно по формуле (4) найти момент инерции тела и наоборот. <br>Формулы (2) и (3) справедливы как для твердого тела, так и для любой системы материальных точек. В случае сплошного тела, раз­бивая его на элементарные части, найдем, что в пределе сумма, стоя­щая  в равенстве (2), обратится в интеграл. В результате, учитывая,<br>
что (формула)<br>
где  — плотность, а  — объем, получим<br>
<br>Интеграл здесь распространяется на весь объем  тела, а плотность  и расстояние  зависят от координат точек тела. Аналогично фор­мулы (3) для сплошных тел примут вид<br>
<br>Формулами (5) и (5') удобно пользоваться при вычислении мо­ментов инерции однородных тел правильной формы. При этом плот­ность р будет постоянной и выйдет из-под знака интеграла.<br>Найдем моменты инерции некоторых однородных тел.<br>
<br>Тонкий однородный стержень длиной  и массой . Вычислим его момент инерции относительно оси , перпендикулярной стержню и проходящей через его конец (рис. 275). Направим вдоль  координатную ось . Тогда для любого эле­ментарного отрезка длины  величина , а масса , где — масса единицы длины стержня. В результате формула  (5) дает<a href="about:blank#fn-1-3b119b3c70a120b1" class="footnote-link" target="_self" rel="noopener">[1]</a><br>

<br><br>3. Тонкое круглое однородное кольцо радиусом  и массой . Найдем его момент инерции относительно<br><img height="avto" src="https://raw.githubusercontent.com/difdifdif/teor_mex/main/image/2.jpg" referrerpolicy="no-referrer" style="width: 720px; max-width: 100%;"><br>Оси , перпендикулярной плоскости кольца и проходящей через его центр  (рис. 276). Так как все точки кольца находятся от оси  на расстоянии , то формула (2) дает<br>
<br>Следовательно, для кольца<a href="about:blank#fn-2-3b119b3c70a120b1" class="footnote-link" target="_self" rel="noopener">[2]</a><br>
<br>Очевидно, такой же результат получится для момента инерции тонкой цилиндрической оболочки массой  и радиусом  относительно ее оси.<br>
<br>Круглая однородная пластина или цилиндр радиусом  и массой . Вычислим момент инерции круглой пластины относительно оси Cz, перпендикулярной пластине и проходящей через ее центр (см. рис. 276). Для этого выделим элементарное кольцо радиусом  и шириной  (рис. 277, а). Площадь этого кольца , а масса , где  - масса единицы площади пластины. Тогда по формуле (7) для выделенного элементарного кольца будет , a для всей пластины<br>

<br>Заменяя здесь  его значением, найдем окончательно<br>
<br><br>
<br>Прямоугольная пластина, конус, шар. Опуская выкладки, приведем формулы, определяющие моменты инерции следующих тел (читатель может получить их самостоятельно, а также найти эти и другие формулы в различных справочниках):
<br>a) сплошная прямоугольная пластина массой  со сторонами  и  (ось  направлена вдоль стороны , ось  - вдоль ):<br>
<br>б) прямой сплошной круглый конус массой  с радиусом основания  (ось  направлена вдоль оси конуса):<br>
<br>в) сплошной шар массой  и радиусом  (ось  направлена вдоль диаметра):<br>
<br>Моменты инерции неоднородных тел и тел сложной конфигурации можно определять экспериментально с помощью соответствующих приборов.<br>
<br>
<br>Здесь и везде далее  обозначает момент инерции относительно оси, проходящей через точку  и направленной перпендикулярно плоскости изображенного на чертеже сечения тела.<br>
Заменяя здесь  его значением, найдем окончательно<a href="about:blank#fnref-1-3b119b3c70a120b1" class="footnote-backref footnote-link" target="_self" rel="noopener">↩︎</a>
<br>Сравнивая формулы (4) и (7) можно еще заключить, что радиус инерции тела равен радиусу тонкого кольца с таким же осевым моментом инерции, как и у тела.<br>
Такая же формула получится, очевидно, и для момента инерции  однородного круглого цилиндра массой  и радиусом  относительно его оси (рис. 277, б).<a href="about:blank#fnref-2-3b119b3c70a120b1" class="footnote-backref footnote-link" target="_self" rel="noopener">↩︎</a>
]]></description><link>4-глава\readme.html</link><guid isPermaLink="false">4 Глава/README.md</guid><pubDate>Thu, 16 May 2024 17:27:15 GMT</pubDate><enclosure url="https://raw.githubusercontent.com/difdifdif/teor_mex/main/image/2.jpg" length="0" type="image/jpeg"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://raw.githubusercontent.com/difdifdif/teor_mex/main/image/2.jpg&quot;&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[README]]></title><description><![CDATA[ 
 <br><a data-tooltip-position="top" aria-label="1 Глава/README" data-href="1 Глава/README" href="1-глава\readme.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener">1 Глава. Механическая система. Силы внешние и внутренние.</a><br>
<a data-tooltip-position="top" aria-label="2 Глава/README" data-href="2 Глава/README" href="2-глава\readme.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener">2 Глава. Масса системы. Центр масс.</a><br>
<a data-tooltip-position="top" aria-label="3 Глава/README" data-href="3 Глава/README" href="3-глава\readme.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener">3 Глава. Момент инерции тела относительно оси. Радиус инерции.</a><br>
<a data-tooltip-position="top" aria-label="4 Глава/README" data-href="4 Глава/README" href="4-глава\readme.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener">4 Глава. Моменты инерции тела относительно параллельных осей. Теорема Гюйгенса.</a>]]></description><link>readme.html</link><guid isPermaLink="false">README.md</guid><pubDate>Thu, 16 May 2024 17:32:21 GMT</pubDate></item></channel></rss>